## Prometheus実践ガイド

### 第1部 Prometheus と監視の基本

#### 1章 Prometheus で監視を始めるには　　　　　3

##### 監視に必要な情報

- メトリクス： システムの状態を表す数値データ
- ログ
- トレーシング： ユーザーからのリクエストを軸にシステムの利用状況を表す方式

##### 監視する視点

- ブラックボックス監視
  - ユーザーが利用するのと同じようにサービスを監視する方法（入力とその結果を見て監視）
- ホワイトボックス監視
  - サービスの内部についての情報で監視する方法

##### 監視システムの相互監視

- 監視システム自体の監視も必要（相互監視）

##### Prometheus導入の流れ

- Prometheusとエクスポーターを導入してメトリクスを収集
- 監視対象の自動管理
- メトリクスを可視化
- Alertmanagerでアラートを発報
- エクスポーターの自作
- エコシステムとの連携

#### 2章 Prometheus の概要と基本的な使い方　　　19

##### Prometheusの特徴

- Key-Valueで表現される多次元データモデル
- ラベルによる柔軟なフィルタリング
- PromQLを利用した強力なクエリ
- アプリケーションやサービスに応じた多数のエクスポーター
- Pull型のメトリクス収集モデル
  - Push型はクライアントが監視サーバーにメトリクスを送信するのに対し、
    Pull型は監視サーバーがクライアントに対してメトリクスを収集しに行く
- サービスディスカバリを利用した監視ターゲットの自動検出

##### Prometheusのアーキテクチャ

- Prometheus Server：Prometheus本体とデータベース（TSDB）
- エクスポーター：メトリクスの収集
- Alertmanager：アラートの発報
- Grafana：収集したメトリクスの可視化
- PusuGateway：Push型の情報収集

###### エクスポーター

監視したい対象にあわせて必要なものを導入する。

- （例）Node exporter：サーバーメトリクスの収集
- （例）Blackbox exporter：ブラックボックス監視の実行
- （例）Apache exporter：Apacheの監視
- （例）MySQL exporter：MySQLの監視

###### PushGateway

- PrometheusはPull型アーキテクチャを採用しており、定期的に監視ターゲットに対してポーリングしてメトリクスを収集する仕組みになっている。そのため、  _バッチ処理やイベント_  のような、一時的な処理のメトリクスを収集する用途には適しておらず、それを補ってくれるのがPushGateway。
- PushGatewayは、特定のイベントが発生した際にそのイベントを受け取り、Prometheusへ送信することで、Push型監視を実現する。（監視ターゲットのシステムにメトリクスを送信するエージェントのインストールが必要）

##### Prometheusの導入

- バイナリを利用する
- Dockerコンテナを利用する

##### Prometheusの構成ファイル

- prometheus.yml
  - Prometheus自体の設定のほか、監視ターゲットの設定も記述

##### 監視ターゲットの設定

- scrape_configsセクションに監視ターゲットに関わる設定を記入する
  - scrape_interval：スクレイプの間隔
  - scrape_timeout：スクレイプのタイムアウト時間
  - metrics_path：エンドポイントのパス
  - sceme：HTTPスキーム
  - paramas：HTTPのURLパラメータ
  - basic_auth：Basic認証に関する設定

#### 3章 監視ターゲットの検出とラベル操作　　　　　61

##### サービスディスカバリとは

監視対象のIPアドレスやホスト名、URLなどのメタデータを自動的に取得する仕組みのこと。こういった情報が変化しないのであれば、個別に手動でシステムに登録しても問題はないが、対象のデバイスやソフトウェアが動的に変わるようなシステムでは、サービスディスカバリにより、メタデータを自動的に取得する仕組みで解決する。

##### サービスディスカバリの仕組み

サービスディスカバリでは、管理対象の情報をAPIで提供する仕組みが使われる。例えば、クラウドサービス上に構築されたサーバーの情報は、多くの場合、APIを通じて取得が可能で、たとえサーバーが追加・削除されたとしても追従していける。

##### サービスディスカバリの実現方法

サービスディスカバリを実現する方法は、主に2種類ある

1. それ自身がサービスディスカバリの機能をもつプラットフォームやシステムを利用する
2. サービスディスカバリを実現するシステムを別途用意し、そのシステムが情報を収集してメタデータを更新していくもの

##### Prometheusでのサービスディスカバリ

Prometheusは、サービスディスカバリに対応したクラウドプロバイダーやアプリケーションのエンドポイントを利用して情報を収集し、監視ターゲット情報として利用する。

###### （例）Prometheusがサポートするサービスディスカバリのモジュール

- Docker：docker_sd_configs
- OpenStack：openstack_sd_configs
- Kubernetes：kubernetes_sd_configs

##### サービスディスカバリを利用した監視ターゲット追加の流れ

Prometheusでは、サービスディスカバリで収集した監視ターゲットの情報を再度ラベルを付与（リラベル）し、保存する。

1. 監視ターゲット情報を収集（サービスディスカバリ）
2. 必要な監視ターゲットに絞り込み（リラベル）
3. 任意のメタデータをラベルとして保存・加工（リラベル）

##### リラベル

###### メタデータをラベルに置き換える

サービスディスカバリによって収集された__metaから始まるメタラベルを通常のラベルとして保存する。

###### 一部のラベルを加工する

リラベルでは、収集したメタラベルをそのまま使う以外に、任意の形式に変更して保存できる。

（使用例）「instance：192.168.100.200:9100」というラベルから、ポート番号のみを取得し、portラベルに保存する

###### 監視ターゲットのエンドポイントを加工する

- エンドポイントのIPアドレスを変更する
  - （例）パブリックIPへ変更
- エンドポイントのパスを変更する
  - （例）デフォルトの/metricsパスから/statusに変更

###### 監視ターゲットを絞り込む

サービスディスカバリをそのまま利用する場合、対象のサーバー情報をすべて取得してしまうため、必要なサーバーの情報のみに絞り込む。（action:keepやaction:dropを利用）



#### 4章 エクスポーターによるデータの収集　　　　　　79

##### エクスポーターとは

エクスポーターは、対象の監視ターゲットの情報を、Prometheusが読める形式に変換するコンポーネントで、Prometheusは、エクスポーターのHTTP/HTTPSのエンドポイントから指定された形式のテキストをメトリクスデータとして読み取る。

##### アーキテクチャ

エクスポーターは、Prometheusと監視ターゲットの間でプロキシとして動作し、次の3つの機能をもつ。

1. 監視ターゲットのAPI等を利用してメトリクスデータを収集する
2. 収集したメトリクスデータをPrometheusが読める形式に変換する
3. 変換したデータをHTTPのエンドポイントで公開する

###### 実行方法

実行方法は主に次の2種類がある

1. デーモンとして実行
   - この形式では、デーモンとして各サーバー上に常駐し、エクスポーターは監視ターゲットに対して別プロセスで実行し、監視ターゲットからメトリクスを収集する。そのため、この形式では監視ターゲットの数だけエクスポーターをデプロイする必要がある。（代表例：Node exporter）
2. プロキシとして実行
   - 監視ターゲットの数に関わらず、単一のエクスポーターを実行する。主にクラウドサービスのように、APIが提供されていて対象APIにリクエストすることで各監視ターゲットの情報をまとめて収集できるケースで採用される。

##### メトリクスの形式

メトリクスデータは、先頭が#で始まるコメントとそれに続くメトリクスデータのテキスト形式のデータとなっている。Prometheusからリクエストがあったときに、エクスポーターは監視ターゲットに対してデータを収集しにいく。定期的にPrometheusがメトリクスを救レイプすることで、これらが時系列データとして積み重なって保存される。

##### サーバーを監視する

PrometheusでLinuxなどのサーバーの監視を実現するには、Node exporterを利用する。
Node exporterはサーバーの各種リソース情報を、メトリクスとして収集する。CPUやメモリーの使用率から、各種プロセスの状況やカーネルの情報まで、さまざまな情報を収集できる。

###### Node exporterのメトリクスを活用する

- CPUの使用率を取得する（node_cpu_seconds_total）
- メモリー利用量と使用率を取得する（node_memory_MemTotal_bytes /node_memory_MemFree_bytes）
- ディスク使用量を取得する（node_filesystem_avail_bytes）
- ネットワークの使用量を取得する（node_network_receive_bytes_total /node_network_transmit_bytes_total）

##### ブラックボックス監視の実現

###### Blackbox exporter

Black exporterの設定では、ブラックボックス監視の構成をmoduleとしてblackbox.ymlに定義する。moduleで使えるのはProbeと呼ばれる4つのプロトコルで、これらをprobeで定義する。

- http_2xxモジュール
  - 指定されたエンドポイントにHTTPでGETを送信し、HTTPステータスコードが200であれば成功となる。監視の結果は、probe_successを元に判断する。値として1が返ってくれば成功で0が返ってくれば失敗のため、「probe_success{job="xxx"} == 0」のようにPrometheusのルールとして設定しておけば、監視が失敗したときにアラートされる。

##### メトリクスの探し方

Prometheusのような監視システムでは、出力されるメトリクスに必要とされるデータが含まれているかが重要になる。しかし、Prometheusのエクスポーターの多くは、「どのようなメトリクスが出力されるか」をドキュメントとして残していない。メトリクスの最も簡単な探し方は実際にそのエクスポーターを実行し、/metricsの結果を参照する方法がある。あるいはソースコードのNewGauge関数内のName値からメトリクス名、Helpの値からメトリクスに関する説明を参照することで目的のメトリクスを探す方法がある。

##### Blackbox exporterのメトリクス

- 監視ターゲットの状態を取得する（probe_success）
  - （例）監視が失敗している場合には0を返すため、probe_success == 0でアラートルールを構成する
- 監視ターゲットのレイテンシを取得する（probe_duration_seconds）
  - （例）レイテンシが10秒を超えている場合にアラートを発報　probe_duration_seconds > 10
- HTTPステータスコードを取得する（probe_http_status_code）
  - （例）400系や500系の場合にアラートを発報　probe_http_status_code >= 400
- 証明書の有効期限を取得する（probe_ssl_earliest_cert_expiry）
  - (例) 残り期限が60日を切った場合　probe_ssl_earliest_cert_expiry - time() < 86400 * 60

##### ミドルウェアを監視する

###### MySQLを監視する

MySQLをPrometheusから監視するために、MySQL Server Exporterが用意されている。（Prometheusのコミニティで公式にメンテナンスされている安定したエクスポーターのひとつ）

mysql_upメトリクス（MySQLサーバーそのものが適切に稼働していれば1を、そうでなければ0を返す）でアラートルールを構成すれば、MySQLサーバーの死活監視が出来る。

#### 5章 PromQLとメトリクス　　　　　　　　　　115

##### メトリクスとデータ型

Prometheusが収集したメトリクスに対してクエリを実行するための言語としてPromeQLがある。

##### メトリクスの構造

Prometheusのメトリクスは、Key-Valueの構造をもっている

```
prometheus_build_info{instance="localhost:9090"}  　1
←←←←←メトリクス名→→→→→→ ←←←←←←←←ラベル名→→→→→→→→→→
←←←←←←←←←←←←←←←←←←←←Key→→→→→→→→→→→→→→→→→→→→→→→→→　←Value→
```

##### PromeQLの特徴

Prometheusに最適化された独自クエリで、Prometheusの特長でもあるラベルを使ったフィルタリングが可能。式ブラウザでクエリを実行する際に使用するほか、アラートのしきい値を設定したり、HTTPのAPIでも用いられる。また、フィルタリングだけではなく、値の加工も可能で、関数も用意されていて各種集計も可能となっている。

###### フィルタリング

フィルタリングによって、指定されたメトリクスのうち、特定のラベルをもつデータのみ出力するような処理が行える。1対1で一致するものから正規表現を利用したものまで、幅広いマッチングが可能。

###### 値の加工

単純なメトリクスのフィルタだけでなく、取得した値を、演算子と関数を利用して、加工して別の値として出力することもできる。

##### PromQLが扱うデータ型

- インスタンスベクトル
  - 「クエリを実行したとき」「1時間前」「ある日時」のように、特定の瞬間のメトリクスを返す。
- 範囲ベクトル
  - 「直近5分間」「1時間以内」のように、ある時間内のすべての時系列データを返す。
  - 指定できる単位（s,m,h,d,w,y）
- スカラ
  - 単なる数値データで、スカラそのものを利用することは基本的になく、インスタンスベクトルと組み合わせて計算をする場合に利用する。

##### 式ブラウザを利用する

Prometheusに組み込まれたクエリインタフェースで、PrometheusホストのURLの末尾に/graphをつけてページを開くことで利用できる。テキストボックスに任意のPromQLを入力し、クエリを実行することができる。Grafanaなどのクエリを事前にデバッグするのに役立つ。

##### PromeQLの基本的な文法

###### メトリクス名のみ

最もシンプルなクエリで、メトリクス名のみを入力して実行する

- （例）Prometheusのバージョン情報などをラベルで出力する
  - `prometheus_build_info`

###### ラベルを使ったフィルタリング

- （例）instance="node-exporter:9100"のラベルをもつ監視ターゲットの受信トラフィック量を返す
  - `node_network_receive_bytes_total{instance="node-exporter:9100"}`

###### マッチャ

=（等号）、!=（不等号）、=~（正規表現）、!~（正規表現不等号）

- （例）
  - `up{job="prometheus"}`
  - `up{job!="prometheus"}`
  - `up{instance=~".*:9100"}`
  - `up{instance!~".*:9100"}`

###### メトリクス名をもたないセレクタ

- （例）
  - `{job=~".+"}`、`{job=~".*", instance="localhost:9090"}`

###### オフセット

クエリ内の一部のセレクタに対してのみ対象時間を変更したい場合は、オフセットを利用する。

オフセットを利用する場合は、対象のセレクタの直後に「offset TIME_RANGE」のように記述する。

- （例）1時間前の時点のメトリクスの値を取得する場合
  - `prometheus_http_request_total offset 1h`

##### 演算

- 算術二項演算子

  - +,-,*,/,%,^

- 比較二項演算子

  - ==,!=,>,<,>=,<=

- 論理二項演算子

  - and,or,unless

- 集計演算子

  集計演算子は、集計内容を表す演算子と、オプションのwithout句やby句のようなグルーピングを行う句の2つで構成される。

  - without句（指定されたラベルを集計から除外してグルーピングする）

    `（例）sum(prometheus_http_request_total) without (code)`　HTTPステータスコードを示すcodeラベルをもつメトリクスを除いてエンドポイントごとのリクエスト数を集計

  - by句（指定されたラベルのみでグルーピングを行う）

    `（例）count(up) by (job)`　　jobラベルごとに総数を集計

  - 集計で利用できる演算子（sum,min,max,avg,stddev,stdvar,count,count_values,bottomk,topk,quantile）

##### 関数

###### 利用頻度の高い関数

- rate関数：範囲ベクトルの値から増加率を計算する関数

  - （例）サーバーごとに過去5分間の範囲で、1秒あたりのCPU使用率を返す

    `rate(node_cpu_seconds_toal[5m])`

- delta関数：与えられた範囲ベクトルの最初と最後の値の差を算出する関数

  - （例）2時間前と現在のメモリーの使用量の差を算出する

    `delta(node_memory_Actibe_bytes[2h])`

- sort関数：与えられたインスタンスベクトルの要素を、値の昇順に並べ替える。降順はsort_desc関数

  - （例）インスタンスベクトルに対して囲む
    `sort(node_memory_MemFree_bytes)`

###### 公式ドキュメント

関数のドキュメントは以下を参照

https://prometheus.io/docs/prometheus/latest/querying/functions



#### 6章 ルールとアラート　　　　　　　　　　　　149

- Prometheusでアラートを利用するには、Alertmanagerというツールを用意して設定する必要がある。
- Prometheus本体にはアラートルールという機能が存在し、このルールを記述することでアラートが構成できるようになる。
- アラートルールはルールにマッチしたかどうかを評価しているだけで、アラートを実際に発報する役割は外部のAlertmanagerが担う。
- ルールは、事前に定義されたクエリを定期的に実行する仕組みになっている。
- ルールは、構成ファイルに定義し、prometheus.ymlから呼び出して利用する。
  - alert_rule.yml
  - recording_rule.yml
- ルールファイルを変更した場合は、Prometheusの再起動が必要。
- Alertmanagerを利用するには、Prometheusがその存在を知っている必要がある。prometheus.ymlのalerting.alertmanagersという項目にAlertmanagerのエンドポイントを記述する。
- ルールが定期的に実行するクエリ（PromQL）は、構成ファイルのexprに指定する。
  - （例）監視ターゲットのダウンを検出する「up == 0」を指定する 等
- アラートの通知は、メール通知かSlack通知がある。
- メールを使ったアラート通知にはSMTPサーバーが必要。
  - （例）メールサーバーを構築できるMialHogをDockerで構築する 等
- メンテナンス作業中などのように、アラートを抑制したい場合は、Silience機能を使えば抑制が可能（P167-P170参照）
- Alertmanaerでは、Prometheusより通知されたアラートをそのままメールなどで発報するのではなく、適切なレシーバーへルーティングする。さらに、すぐにルーティングするのではなく、いったんアラートを受けとめ、同一のラベルをもったアラートが来たら自動的にまとめてレシーバーへルーティングする。（アラートのグルーピング：P175～）
- アラートに優先順位を付け、より優先度の高いアラートが出ている場合は下位のアラートを発報させないinhibit_ruleという仕組みもある。
- receiversの設定にnameのみを設定することで、Alertmanagerのシステムとしてはアラートとして扱うがメールやSlackなどには通知しないレシーバーを作成することもできる。（P180）

#### 7章 メトリクスを可視化する　　　　　　　　　181

- 可視化用のツールとして、PrometheusではGrafanaを利用する。
- Grafanaは、OSSなどの各種データベースのほか、監視システムやクラウドサービスなど、各種多様なデータソースをサポートしている。（P183参照）
- Grafanaではコミュニティによって作成された、さまざまなダッシュボードが存在する。Node exporterのメトリクスを見たいのであれば、公開されている既存のダッシュボードが利用できる。
- デーソースの追加方法（P187-189参照）
- Grafanaにはダッシュボードのインポート機能が備わっており、これを利用することで簡単に高品質なダッシュボードを用意できる。
- Grafanaの公式サイトの「Dashboards」にアクセスすると、さまざまなダッシュボードが公開されている
  - https://grafana.com/grafana/dashboards
- インポート方法（P190-191参照）
- 独自のダッシュボードを作成する場合の方法（P193-231）

### 第2部 Prometheus の実践

#### 8章 Kubernetes の監視　　　　　　　　　　237

- PrometheusでKubernetesを監視する際には、Prometheusの`kubernetess_sd_configs`というサービスディスカバリを利用できる。これを使うことでKubernetes上の各種リソース情報を動的に取得できる。
- `kubernetes_sd_configs`は、ほかのサービスディスカバリと異なりロール（role）という概念があり、これを指定することで、監視ターゲットや取得する情報の種類を指定する。
- ロールは、次の5種類のKubernetesリソースを指定でき、それぞれ収集する監視ターゲットが異なる。
  - ①Ingress
  - ②Node
  - ③Service
  - ④Endpoints
  - ⑤Pod
- これらのロールから、監視ターゲットやServiceリソースの有無で、適切なロールを選択する。（P243）
- PrometheusがKubernetesのAPIを利用するためにはkube-apiserverに接続する必要がある。クラスタ内でPrometheusを実行している場合は自動でクラスタ内のkube-apiserverが参照される。
- また、接続には証明書が必要だが、クラスタ上でPrometheusを展開している場合は、Podの`/var/run/secrets/kubernetes.io/serviceaccount`ディレクトリに割り当てられたサービスアカウントの証明書が配置される。別途指定する必要がある場合はtls_configとauthorizationプロパティで指定する（P243-244参照）
- node-exporterのマニフェストでは、DaemonSetリソースとそれに紐づくServiceリソースを作成している。DaemonSetリソースは、すべてのノードにPodをデプロイするリソースで、これにより、各ノードにNode exporterが展開され、ノードごとのリソース使用量を取得できる。（P246-247）
- Kubernetesクラスタ上にデプロイしたアプリケーションへのアクセスは、ロードバランサーやServiceリソースを作成してアクセスする。検証環境のため、kubectl port-forwardコマンドで対象のPodに対してローカルのポートをポートフォワーディングしてアクセスする。（248-249）
- chap08/kubernetes_sd_configsでは次の3つを監視ターゲットとして登録している。（249-253）
  - apiserver（role:service）
  - node-exporter（role:node）
  - prometheus（role:pod）

- 実際にこれらのコンポーネントからメトリクスを収集する。chap08/kubernetes_monitoringでは、デフォルトでメトリクスを公開しているkube-apiserverとKubeletを監視する。（253-258）
  - PrometheusのPodの監視
  - kube-apiserverの監視
  - Kubeletの監視

- Kubernetesのシステムコンポーネントを監視できるようになったら、次はその上で動くアプリケーションを監視する。アプリケーションの監視は、大きく次の2つに大別される。
  - アプリケーションを動かしているPodの監視
  - アプリケーション自身が公開するメトリクス

- システムコンポーネントで取得した各種メトリクスは、Kubernetesというシステムに関するメトリクスのみ展開され、Podに関するメトリクスは存在しない。これらのメトリクスを収集するには、kube-state-metricsというエクスポーターを利用する。これにより、Kubernetes上に展開されているPodの情報、CPUやメモリーの使用量から、DeploymentやStatefulSetの正常に稼働しているPodの数など、多くの情報を取得できる。kube-state-metricsを利用するには、そのイメージを利用するDeploymentリソースを作成する。あとは、通常のエクスポーターと同様にPrometheusからスクレイプする。ただし、kube-state-metricsはKubernetesのさまざまなリソースを取得するため、ClusterRoleを利用した権限に注意が必要。マニフェストは、kubernetes_monitoringに用意したものを利用する。（258-260）
- PrometheusをKubernetes上で利用する際に候補となるコンポーネントのひとつにPrometheus Operatorがある。これを利用すると、Prometheusの管理の効率化や自動化が可能となり、さらにカスタムリソースを使用すると、監視ターゲットの追加が容易になるなどのメリットがある。
- Prometheus Operatorには、多くの機能があるが、なかでも次のような特長がある。
  - PrometheusやAlertmanagerの冗長化を自動化する
  - scrape_configsの変更を検知して変更を適用させるconfig-reloaderがデフォルトで内包されている
  - カスタムリソースによって監視ターゲット設定を簡単に定義できる

#### 9章 Prometheus のストレージ　　　　　　　　281

- Prometheusでは、Prometheus自身が管理する内部ストレージを使う方法と、外部のストレージに保存する方法の2つがある。
- Prometheusは初めて起動した際、カレントディレクトリにdataディレクトリを作成し、そこにデータベースを自動的に作成する。また、すでに一度起動していてdataディレクトリが作成されている場合は、そのなかのデータベースを起動時に読み込む。このように、デフォルトの状態では基本的にユーザーが意識しなくても、そのままストレージを利用できるようになっている。
- Prometheusは外部のデータベースを利用することも可能で、冗長性やデータ永続性を高くしたい場合に有用。
- ローカルストレージは、Prometheusを起動しているサーバー上に作成されるストレージで、デフォルトではPrometheusのバイナリと同じディレクトリにdataディレクトリを作成し、そのなかに時刻とデータが紐づいたファイルベースのデータベース（TSDB）を構築する。TSDBフィル群は2時間ごとのブロックでグループ化され、さらにWALという仕組みによって意図しないサーバーの停止や再起動からもデータを保護できるようになっている。
- メトリクスの永続化や可用性の向上のためにリモートストレージ機能がある。リモートストレージは、長期的なメトリクスの保存に適している。
- Prometheusでは、デフォルトではローカルストレージを利用し、必要に応じてリモートストレージも組み合わせて利用できる。小規模な環境であれば、ローカルストレージのみで十分実用に耐えれるが、システムが大規模で相応の可用性やデータ永続性を求められる場合にはリモートストレージの併用が適している。
- Prometheusのストレージ消費量の見積もり
  - ストレージ消費量＝サンプルデータサイズ×1秒あたりのサンプルデータ量×保持期間(秒)
  - (例) 3エクスポーター30日間保持：2バイト×60個×259200(秒)＝311040000バイト≒300MB
- ローカルストレージのオプション
  - `--storage.tsdb.path`：ローカルストレージを保管する場所を指定する。任意の名前を利用したいケースや、別の外部ディスクに保存したい場合などに利用する。
  - `--storage.tsdb.retention.time`：ローカルストレージのデータを保持する期間を指定する。この期間を超えたデータは自動的に削除される。デフォルトでは15d。保持期間はクエリを実行する比較的現実的な期間（例えば2週間や1か月）を指定し、長期に保存したい場合はリモートストレージの併用を検討する。
  - `--storage.tsdb.reteintion.size`：ローカルストレージ全体のデータサイズを指定する。これは、実験的なオプションで、将来削除される可能性がある。デフォルトでは0が指定されており、無効になっている。
- Prometheusを長期間運用していて、プロセスがクラッシュするなどしてローカルストレージに不整合が生じた場合には、問題の発生しているブロックのディレクトリを削除する方法がある。
- リモートストレージを利用するには、Prometheusのリモートストレージ機能に対応したストレージソフトウェアを用意しておく必要があり、それらに対して、Prometheusからデータを転送する。
- リモートストレージを利用するには、prometheus.ymlの設定（remote_write,remote_read）に転送先のエンドポイントのurlを指定する。
  - remote_readを利用しているPrometheusではメモリーの消費量が極端に増えるため、注意が必要。このことから、最近はremote_readは使用せず、remote_writeでメトリクスを転送し、クエリなどはリモートストレージに任せるという手法が増えてきている。PromQLを実行できるリモートストレージとしてはVictoriaMetricsがある。（308-314）
- パブリッククラウドやSaaS事業者が提供するPrometheusをサービスとして利用する、マネージドPrometheusがある。
  - 代表的なものとしては、Grafana CloudやAWSによって提供されるAMPがある。

#### 10章 独自のメトリクスを公開する　　　　　　　321

- SKIP

#### 11章 実践的な Prometheus の活用　　　　　347

- Prometheusの冗長化

  - Prometheus自体にはレプリケーションやデータ連携などの冗長化の仕組みは備えられておらず、また、これらを実現するような解決策やツールも、開発コミニティからは提供されていない。冗長化する方法としては、同一の設定をもつPrometheusを2つ構築するという方法がある。こうすることで、Prometheusはそれぞれ独立してメトリクスを収集する。また、相互監視することで、それぞれのサーバーのダウンを検知できる。Grafanaなどで各Prometheusを別のデータソースとして登録しておけば、簡単に切り替えてメトリクスを参照することも可能。ただし、大きな問題は、各種リソースの使用量が倍増するため、CPUやメモリーの使用量も2倍必要になる。（347-349）

- Alertmanagerの冗長化

  - 複数起動してしまうと、それぞれのAletmanagerからアラートが発報されてしまうため、Alertmanagerが互いの存在を知っている必要があり、その解決の仕組みとしてクラスタリングの仕組みがある。（349-351）

- エクスポーターの冗長化

  - Node exporterのようなエクスポーターの場合、監視ターゲットとエクスポーターが1対1になっているため、エクスポーター自体を冗長化しても意味がない。Blackbox exporterを冗長化する場合は、それ自体を複数起動し、エクスポーターの間にロードバランサーを追加する方法がある。（351-352）

- Prometheusの構成ファイルの管理には、各種のテンプレートエンジンをもった管理ツールが利用できる。Kubernetesを前提とした場合は、HelmやKustomizeがよく知られている。

  - https://helm.sh/ja/
  - https://kkustomize.io/

- Prometheusを別環境に構築する場合

  - メリット：影響範囲を分離できる、複数の環境と共有できる
  - デメリット：経路上のネットワークなどの影響を受けやすくなる、Operatorなどが利用できなくなる

- Prometheusを本番環境に展開する場合

  - メリット：コスト削減ができる、経路上のネットワークなどの影響などを最小限にできる、Operatorの恩恵を受けることができる
  - デメリット：サービスのシステムやアプリケーションに影響を及ぼす可能性がある

- 監視対象が大規模であれば、特定の環境に依存しない個別の監視システムとして切り出し、システム全体を監視するとよい。逆に、小規模なシステムで監視システムを切り出すと、その環境のメンテナンスまで対応しなければならず、運用が煩雑になりやすい。こういった場合はメトリクス数なども比較的小規模で各種の影響を受けづらいという点から、本番環境と同居させ、同一のライフサイクルで管理したほうがよい。さらに、運用方針として、サービスチームが監視基盤も含めて管理するのであれば、同一環境においたほうが運用コストは軽減できる。

  

#### 12章 Prometheus の周辺ツール　　　　　　　379

#### 　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　409